<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Как бороться с роскошеством?</h1>

    <p>
        Лечить этот недуг можно разными способами. Ниже упомянуты некоторые из них.

        <b>1. Избавление от слабости и приучение к полезному.</b> Анас ибн Малик <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> говорил: <b><i>«О Аллах, поистине, я прошу у Тебя защиты от слабости, лени, малодушия и старческой дряхлости»</i></b> <footnote id="1"/> [Бухари, 2823; Муслим, 2706].

        Слабость — это неспособность сделать что-то. А лень — это отказ от действия при способности совершить его.
    </p>

    <quote>
        Не видел я у людей порока, подобного пороку тех, кто совершенным может быть…
    </quote>

    <p>
        Человек приучает себя к труду, будь то работа, домашние дела или что-то иное.

        Аль-Асвад <footnote id="2"/> передаёт: «Я спросил ‘Аишу <rada/> : “Что Пророк <sas/> делал в своём доме?” Она ответила: “Помогал своим домашним в их работе”» [Бухари, 676].

        И очень хорошо, если девочка учится мыть посуду и убираться в доме, а мальчик — собирать урожай, ухаживать за садом, мыть машину, покупать необходимые вещи на рынке и так далее.

        <b>2. Равнодушие к мирским благам и умеренность в пользовании ими.</b> Это один из важнейших способов борьбы с роскошеством. Человеку следует обращаться к Аллаху с мольбами за себя и членов своей семьи, дабы Аллах помог им оставаться равнодушными к мирским благам.

        Абу Хурайра <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> говорил: <b><i>«О Аллах, сделай удел семейства Мухаммада достаточным»</i></b> [Муслим, 1055].

        Если бы каждый из нас задумался о сущности мира этого, он понял бы, что на самом деле это мир ничтожен и не стоит усилий, которые прикладывают ради него. И он не стоит того, чтобы гнаться за ним.

        Джабир ибн ‘Абдаллах (да будет доволен Аллах им и его отцом) передаёт, что однажды Посланник Аллаха <sas/> увидел дохлого козлёнка с очень маленькими ушами, коснулся его, взявшись за его ухо, и спросил: <b><i>«Кто из вас хочет купить это за дирхем?»</i></b> Люди сказали: «Мы не хотим покупать его ни за какие деньги, да и что нам с ним делать?» Он сказал: <b><i>«А хотите ли вы, чтобы он достался вам просто так?»</i></b> Люди сказали: «Клянёмся Аллахом, даже если бы он был жив, мы не пожелали бы взять его из-за его ушей, так что же говорить о дохлом?!» Тогда Пророк <sas/> сказал: <b><i>«Клянусь Аллахом, что мир этот ещё ничтожнее для Аллаха, чем этот козлёнок для вас!»</i></b> [Муслим, 2957].

        Сахль ибн Са‘д <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> сказал: <b><i>«Если бы мир этот стоил у Аллаха хотя бы комариного крыла, Он не дал бы из него неверующему и глотка воды»</i></b> [Тирмизи, 2320].

        Эта жизнь не стоит того, чтобы радоваться её блаженству или печалиться из-за упущенных в ней наслаждений. Имама Ахмада как-то спросили о человеке, имеющем тысячу динаров, может ли он быть равнодушным к мирским благам? Он ответил: «Да, при условии, что он не будет радоваться, если эта сумма увеличится, и не будет печалиться, если она уменьшится» [Мадаридж ас-саликин].

        Михсан аль-Ансари передаёт <radu/>, что Посланник Аллаха <sas/> сказал: <b><i>«Кто проснулся утром в безопасности, здоровым и имея дневное пропитание, тот как будто владеет всем этим миром»</i></b> [Тирмизи, 2346].

        Человек должен проявлять щедрость в отношении мирских благ, отдавая нуждающимся, расходуя на поддержку родственных связей, подавая милостыню и относясь к своему имуществу так, будто оно принадлежит не ему, а людям.

        <b>3. Человек должен смотреть на тех, чьё положение в этом мире ниже его собственного, а не выше.</b> Это необходимо для того, чтобы человек ценил милости, которыми Аллах одарил его, и не тянулся к украшениям мира этого, которые есть у людей, утопающих в роскоши.

        <b>4. Ограничение мечтаний и стремлений.</b> ‘Абдаллах ибн ‘Умар (да будет доволен Аллах им и его отцом) передаёт: «Пророк <sas/> взял меня за плечи и сказал: <b><i>“Будь в этом мире, словно чужестранец или человек, идущий мимо”</i></b>».

        А сам Ибн ‘Умар говорил: «Если ты дожил до вечера, то не надейся дожить до утра, а если дожил до утра, не надейся дожить до вечера, и бери от здоровья то, что пригодится тебе, когда придёт болезнь, и бери от жизни своей то, что пригодится тебе для смерти» [Бухари, 6416].

        Хафс ибн Сулейман (да помилует его Аллах) передаёт, что один человек вошёл к Абу <radu/> и, посмотрев по сторонам, сказал: «О Абу Зарр! А где же ваши вещи?» Он ответил: «У нас есть дом <footnote id="3"/>, в который мы отправляем наши хорошие вещи». Тот человек сказал: «Но ведь тебе необходимы вещи, пока ты находишься здесь». Он сказал в ответ: «Хозяин дома не оставляет нас в нём» [Шу‘аб аль-иман].

        А однажды люди зашли к одному праведному человеку и, окинув взглядом его дом, сказали: «Твой дом похож на дом человека, который собрался уезжать!» Он сказал в ответ: «Я не уеду, но буду изгнан внезапно» [Джами‘ аль-‘улюм].

        Любого из нас не попросят покинуть этот мир, а изгонят из него. Он покинет этот мир в одно мгновенье, и душа его покинет тело, не спрашивая разрешения и не медля, и никому из нас не будет предоставлена отсрочка и не будет дано время, чтобы приготовиться к последнему путешествию.

        <b>5. Знакомство с жизнеописаниями праведных и равнодушных к мирским благам людей.</b> Читающий жизнеописание Пророка <sas/> обнаруживает беспримерное равнодушие к мирским благам и умеренность в пользовании ими, побуждающее следовать его примеру.

        Анас ибн Малик <radu/> передаёт: «Пророк <sas/> никогда не ел за обеденным столом, до самой смерти, и он никогда не ел нежный белый хлеб, до самой смерти» [Бухари, 6450].

        Абу Хазим передаёт: «Я спросил Сахля ибн Са‘да <radu/> : “Ел ли Посланник Аллаха <sas/> хлеб из очищенной белой муки?” Он ответил: “Посланник Аллаха <sas/> не видел белого хлеба с тех пор, как Аллах послал его к людям, и до тех пор, пока Он не забрал его из этого мира”. Я спросил: “А были ли у вас во времена Посланника Аллаха <sas/> сита?” Он ответил: “Посланник Аллаха <sas/> не видел сита с тех пор, как Аллах послал его к людям, и до тех пор, пока Он не забрал его из этого мира”. Я спросил: “Как же вы ели ячмень, не просеивая муку через сито?” Он ответил: “Мы мололи его, дули на него, и что улетало, то улетало, а из остального мы замешивали тесто и пекли хлеб, после чего ели его”» [Бухари, 5413].

        Абу Бурда передаёт: «‘Аиша <rada/> показала нам одежду и изар из грубой ткани и сказала: “Когда Пророк <sas/> умер, на нём была эта одежда”» [Бухари, 5818].

        Многие сподвижники и их последователи показали нам великолепные примеры равнодушия к мирским благам, отказа от роскоши и бесполезных развлечений и удовольствий.

        Мус‘аб ибн ‘Умайр <radu/> слыл одним из самых роскошествующих курайшитов, и ни у кого не было такой одежды и таких благовоний, как у него. Но однажды он оставил свою роскошную жизнь и присоединился к людям, которые были равнодушны к мирским благам. И когда он умер, люди не смогли найти для него в качестве савана ничего, кроме единственного плаща, и то короткого: когда они покрывали им его с головой, открывались ноги, а когда они покрывали ноги, оставалась открытой голова.

        ‘Умар ибн ‘Абд-аль-‘Азиз также подал людям прекрасный пример перехода от роскоши и изнеженности к скромной жизни и равнодушию к мирским благам.

        Хаджжадж ас-Савваф рассказывал: «‘Умар ибн ‘Абд-аль‘Азиз, будучи правителем Медины, велел мне купить для него ткань. Я купил для него разных тканей, и среди них была ткань за четыреста дирхемов. Ему сшили из неё рубаху, и он провёл по ней рукой и сказал: “Какая грубая и толстая ткань!” А потом он велел купить ему ткань, уже будучи халифом, и для него купили ткань за четырнадцать дирхемов, и он провёл по ней рукой и сказал: “Пречист Аллах! Какая мягкая и тонкая…”» [Табакат].

        ‘Абдаллах, сын ‘Умара ибн ‘Абд-аль-‘Азиза, пришёл к своему отцу, когда тот уже был халифом, и попросил дать ему одежду, сказав: «О отец! Дай мне что-нибуть из одежды». Он ответил: «Иди к аль-Хияру ибн Рияху аль-Басри — у него есть одежда, принадлежащая мне. Возьми из неё что захочешь». Он пошёл к аль-Хияру ибн Рияху и сказал: «Я попросил отца дать мне что-нибудь из одежды, и он послал меня к тебе, сказав: “У аль-Хияра ибн Рияха есть одежда, принадлежащая мне”». Тот сказал: «Повелитель верующих сказал правду». И он принёс ему плотную длинную одежду (или же плотную красную с полосками) из грубоватой ткани. Это была скромная одежда. Он сказал: «Вот эта одежда, хранящаяся у меня, принадлежит повелителю верующих, возьми чтото из неё». Тогда ‘Абдаллах вернулся к своему отцу ‘Умару ибн ‘Абд-аль-‘Азизу и сказал: «О отец! Я попросил тебя дать мне что-нибудь из одежды, и ты послал меня к аль-Хияру ибн Рияху, и он показал мне одежду, которая не подобна моей одежде и одежде людей из моего окружения!» Он сказал: «Из того, что есть у этого человека, нам принадлежит только эта одежда». Тогда ‘Абдаллах ибн ‘Умар уже собрался уйти, и, когда он был уже перед самой дверью, ‘Умар окликнул его и сказал: «Если хочешь, я выдам тебе сто дирхемов из твоего содержания раньше положенного?» Он ответил: «Да, отец». И он занял ему сто дирхемов из его содержания, и когда пришло время ему получать своё содержание, из него вычли эту сумму [Тарих Димашк].

        ‘Умар ибн ‘Абд-аль-‘Азиз достиг высот в своём равнодушии к мирским благам. Малик ибн Динар (да помилует его Аллах) сказал: «Вот люди говорят, что Малик ибн Динар равнодушен к мирским благам… По-настоящему равнодушен к мирским благам ‘Умар ибн ‘Абд-аль-‘Азиз: мир этот сам пришёл к нему, но он отказался от него» [‘Абдаллах ибн Ахмад. Сунна].

        <b>6. Отказ от наслаждений, которые доступны человеку.</b> Анас аль-Джухани передаёт от своего отца, что Посланник Аллаха <sas/> сказал: <b><i>«Кто отказался от [дорогой] одежды, имея возможность приобрести её, из скромности по отношению к Всевышнему Аллаху, того Всевышний Аллах призовёт в Судный день в присутствии всех творений и предложит ему выбрать из одеяний веры, какое он пожелает»</i></b> [Тирмизи, 2481].

        Абу ‘Усман передаёт: «‘Умар <radu/> написал нам: “Остерегайтесь роскоши, одежды многобожников и ношения шёлка, ибо поистине, Посланник Аллаха <sas/> запретил носить шёлк”» [Муслим, 2069].

        Абу Умама <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> сказал: <b><i>«О сын Адама, поистине, отдавать излишки — благо для тебя, а удерживать их — зло для тебя. Ты не заслуживаешь порицания за жизнь в достатке. Начинай же с тех, кто находится на твоём содержании. И та рука, что сверху <footnote id="4"/>, лучше той, что снизу»</i></b> [Муслим, 1036].

        <b>7. Хороший способ борьбы с роскошеством — разделять трапезу с бедными людьми.</b> Ибн ‘Аббас (да будет доволен Аллах им и его отцом) передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> пришёл к источнику и попросил напоить его. Аль-‘Аббас сказал: «О Фадль, сходи к матери и принеси от неё напиток для Посланника Аллаха <sas/>». Но Пророк <sas/> сказал: <b><i>«Напои меня».</i></b> Он сказал: «О Посланник Аллаха, они опускают руки в эту воду!» Но он снова сказал: <b><i>«Напои меня».</i></b> И он попил этой воды [Бухари, 1636].

        Аль-‘Аббас хотел принести Посланнику Аллаха <sas/> воды, в которую никто не опускал руки, однако он отказался и настоял на том, чтобы попить вместе с остальными людьми.

        Абу Хурайра <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> говорил: <b><i>«Если меня пригласят отведать ногу или лопатку, я приму приглашение, и если мне подарят ногу <footnote id="5"/> или лопатку, я приму подарок»</i></b> [Бухари, 2568].

        То есть если мне подарят часть туши, на которой совсем мало мяса или вовсе нет мяса, я приму этот подарок.

        Это некоторые способы борьбы с роскошеством, которое получило широкое распространение в наше время. Мы должны использовать эти средства, особенно когда воспитываем наших детей, потому что они — наше будущее, и если они будут изнеженными и бездеятельными, то нас ждёт мрачное будущее, если только Аллах не помилует нас…
    </p>

    <footnotes>
        <footnote-content id="1">
            <p>
                «Аллахумма, инни а‘узу би-ка мин аль-‘аджзи, ва-ль-касали, ва-ль-джубни, ва-ль-харами».
            </p>
        </footnote-content>

        <footnote-content id="2">
            <p>
                Аль-Асвад ибн Язид ибн Кайс — последователь сподвижников; имам, передатчик множества хадисов. Родом из Хадрамаута (Йемен). Застал времена невежества и ислам. Передавал хадисы от Му‘аза ибн Джабаля, Биляля, Ибн Мас‘уда, ‘Аиши, Хузайфы ибн аль-Ямана и других сподвижников. Его сын ‘Абд-ар-Рахман передавал от него хадисы. Ибрахим ан-Наха‘и был его племянником.
            </p>
        </footnote-content>

        <footnote-content id="3">
            <p>
                Он имел в виду мир вечный.
            </p>
        </footnote-content>

        <footnote-content id="4">
            <p>
                То есть подающая.
            </p>
        </footnote-content>

        <footnote-content id="5">
            <p>
                Имеется в виду передняя нога овцы, на которой почти нет мяса.
            </p>
        </footnote-content>
    </footnotes>
</content>