<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Порицание роскошества в Коране</h1>

    <p>
        Всевышний Аллах порицает роскошь и роскошество в нескольких аятах Своей Книги. Приведём примеры.

        <b>1. Роскошество относится к свойствам несправедливых и неверующих.</b> Всевышний Аллах сказал, описывая неверующих: <b>«А несправедливые последовали за тем, чем были щедро наделены, и стали грешниками»</b> (сура 11 «Худ», аят 116).

        Ибн Джарир (да помилует его Аллах) сказал: «Поистине, Всевышний Аллах сообщил, что притеснившие самих себя и не уверовавшие в Аллаха члены общин, живших ранее, последовали за мирскими благами, которые были дарованы им, и возгордились. Они отказались исполнять веления Аллаха и стали превозноситься и отвращать других людей от Его пути… В языке арабов <i>мутриф</i> — это человек, привыкший к роскоши, вскормлённый благами и удовольствиями» [Табари].

        <b>2. Роскошество — причина наказания в мире вечном.</b> Всевышний Аллах сказал: <b>«После них пришли потомки, которые перестали совершать молитву и стали потакать желаниям. Они понесут наказание»</b> (сура 19 «Марьям», аят 59).

        Ка‘б аль-Ахбар сказал: «Клянусь Аллахом, я обнаруживаю признаки лицемеров в Книге Аллаха: распивающие вино, оставляющие молитву, играющие в нарды, просыпающие вечернюю и утреннюю молитвы, предающиеся чревоугодию и пропускающие пятничные молитвы». Сказав это, он прочитал аят: <b>«После них пришли потомки, которые перестали совершать молитву и стали потакать желаниям. Они понесут наказание»</b>.

        <b>3. Роскошество — причина гибели в этом мире.</b> Всевышний Аллах сказал: <b>«Сколько Мы разрушили селений, которые были несправедливы, сотворив после них другие народы! Когда они чувствовали Наше наказание, то бросались бежать от него. Не убегайте и вернитесь туда, где вам было позволено вести роскошную жизнь, и в свои жилища, быть может, вас призовут к ответу»</b> (сура 21 «Пророки», аяты 11–13).

        Ибн Касир (да помилует его Аллах) сказал: «<b>“Не убегайте и вернитесь туда, где вам было позволено вести роскошную жизнь”</b>. Это насмешка над ними. Им как будто было сказано: не бегите от постигающего вас наказания, а вернитесь к роскоши, веселью, сытой жизни и добротным жилищам» [Ибн Касир. Тафсир].

        <b>4. Роскошество одних может стать причиной гибели других.</b> Изнеженные роскошью люди могут причинить вред не только себе, но и другим, став причиной их гибели. Всевышний Аллах сказал: <b>«Когда Мы хотели погубить какое-либо селение, то повелевали его изнеженным роскошью жителям [покориться Аллаху]. Когда же они предавались нечестию, то относительно [этого селения] сбывалось Слово, и Мы уничтожали его полностью»</b> (сура 17 «Ночное путешествие», аят 16).

        Наверное, вы замечали это в жизни окружающих вас людей: изнеженные, утопающие в роскоши люди вредят не только себе, но и другим, и так происходит всегда. Своим образом жизни они заставляют других людей стремиться обрести то, чем они владеют, и стараться подражать им.

        <b>5. Роскошество — причина отказа от совершения благих дел.</b> Всевышний Аллах сказал об роскошествующих людях, которые не смогли отправиться в поход из-за сильного зноя, поскольку привыкли пребывать в прохладной тени: <b>«Оставшиеся позади</b> [не принявшие участие в походе на Табук] <b>радовались тому, что они остались позади Посланника Аллаха. Им было ненавистно сражаться своим имуществом и своими душами на пути Аллаха, и они говорили: “Не отправляйтесь в поход в такую жару”. Скажи: “Огонь Геенны ещё жарче!” Если бы они только понимали!»</b> (сура 9 «Покаяние», аят 81).

        Испугавшись трудностей и жары, они предпочли краткий земной отдых совершенному вечному блаженству и испугались жара, которого можно было избежать, передвигаясь ранним утром и после спада полуденного зноя, не боясь при этом жара, который невозможно даже представить, — Адского пламени.

        <b>6. Роскошество — причина недовольства предопределением Аллаха.</b> Всевышний Аллах сказал: <b>«Когда Господь испытывает человека, оказывая ему милость и одаряя его благами, тот говорит: “Господь мой почтил меня!” Когда же Он испытывает его, ограничивая его удел, тот говорит: “Господь мой унизил меня!”»</b> (сура 89 «Заря», аяты 15–16).

        Таково поведение роскошествующего. Когда Аллах даёт ему щедрый удел и многочисленные блага, он говорит: «Мой Господь почтил меня, потому что Он любит меня». А когда Аллах испытывает его разными способами, посылая ему нечто неприятное для него, он начинает роптать и возмущаться и не проявляет терпения в отношении того, что постигло его. И всё это по причине привычки к роскоши. Живи этот человек простой и скромной жизнью, он воспринял бы эти испытания с терпением и довольством и восхвалял бы Аллаха…

        Размышляя, мы приходим к выводу, что терпеть бедность легче, чем терпеть богатство.
    </p>
</content>