<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Причины роскошества</h1>

    <p>
        Причин роскошества очень много. Ниже упоминаются некоторые из них.

        <b>1. Далеко летящие мечты и забвение смерти.</b>

        <b>2. Слепое подражание и влияние общества, в котором живёт человек.</b> Многие люди живут, слепо подражая другими совершенно не задумываясь о том, правильно ли они поступают и разумно ли их поведение.

        Известно, что каждый человек стремится быть частью общества, в котором он живёт. А в обществе полно проявлений роскоши и расточительства. Некоторые люди считают, что в этом они должны быть «как все», и проявляют чрезмерность в еде, питье, одежде и жилище.

        Подражание может постепенно перейти в хвастовство. Многие люди стремятся перещеголять друг друга.

        <b>3. Плохое воспитание.</b> Многие родители не указывают детям правильный путь в жизни, особенно если учесть, сколько разновидностей роскоши и расточительства видят они вокруг себя.

        <b>4. Состоятельность и изобилие благ.</b> Богатство ослепляет и оглушает человека. Оно зовёт его к безделью, наслаждениям и отдыху, подталкивая его к расточительству, к ненужным тратам. Всевышний Аллах сказал: <b>«Но нет! Человек преступает границы дозволенного, когда ему кажется, что он ни в чём не нуждается»</b> (сура 97 «Сгусток», аяты 6–7). К наиболее очевидным проявлениям выхода за установленные Всевышним пределы относятся высокомерие, когда человек кичится дарованными ему благами, бесполезные траты, хвастовство и экстравагантность.

        <b>5. Любовь к удовольствиям, наполняющая человеческую душу.</b> Эта любовь инстинктивна по своей природе. Всевышний Аллах сказал: <b>«Приукрашена для людей любовь к удовольствиям, доставляемым женщинами, сыновьями, накопленными кантарами золота и серебра, прекрасными конями, скотиной и нивами. Таково преходящее удовольствие мирской жизни, но у Аллаха есть лучшее место возвращения»</b> (сура 3 «Семейство ‘Имрана», аят 14).

        И сама по себе эта инстинктивная любовь не порицаема, однако запрещается превозносить любовь к этим вещам над любовью к Аллаху и Его Посланнику: <b>«Скажи: “Если ваши отцы, ваши сыновья, ваши братья, ваши супруги, ваши семьи, приобретённое вами имущество, торговля, застоя в которой вы опасаетесь, и жилища, которые вы облюбовали, милее вам, чем Аллах, Его Посланник и борьба на Его пути, то ждите, пока не наступит предопределённое Аллахом. Аллах не наставляет на прямой путь нечестивых людей”»</b> (сура 9 «Покаяние», аят 24).

        Все наслаждения в этом мире подобны вину: однажды пристрастившемуся к ним очень трудно отказаться от них. Этот мир — вино шайтана, и пристрастившийся к нему протрезвеет, только оказавшись в рядах умерших. Тогда вместе с другими оказавшими в убытке он будет горько сожалеть о содеянном.

        <b>6. Козни врагов.</b> Понимая, что привычка к роскоши — причина гибели народов, недоброжелатели стали строить планы, цель которых — приучить мусульман к роскоши и мирским благам таким образом, чтобы заставить их проявлять лояльность по отношению к ним и любить их, так как большинство мирских благ и удовольствий сосредоточено в их руках.
    </p>
</content>