<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Роскошество и богатство неразделимы?</h1>

    <p>
        В большинстве случаев роскошество сопровождает богатство и неразрывно связано с ним. Однако не всегда богатство порождает в человеке привычку к роскоши: сколько богатых людей жили жизнью скупцов, а их семьи — в нужде и бедности! А сколько бедняков старались приобретать мирские блага любыми способами и гнались за наслаждениями так, что из-за этого обросли долгами!

        Так же и равнодушие к мирским благам не обязательно сопровождается бедностью: сколько богатых людей жили жизнью аскетов, несмотря на обилие благ и наслаждений, которое даровал им Всевышний!

        Речь не идёт о том, чтобы человек отказывался от своего имущества, своей торговли и от всего, чем он владеет, дабы избежать таким образом изнеженности и роскоши. Вполне возможно сохранить своё имущество и при этом избежать роскошества. И человек может вести торговлю — и расходовать на себя и свою семью в пределах разумного, и подавать милостыню бедным и нуждающимся, и оставлять себе имущество, которое требуется ему для того, чтобы поддерживать свою торговлю и вести нормальную жизнь.

        Пророк <sas/>, узнав о том, что кто-то из его сподвижников перешёл границы умеренности в аскетизме или поклонении, гневался. Однажды он узнал о том, что один из его сподвижников сказал: «Что касается меня, то я буду молиться всю ночь напролёт». А второй сказал: «Я буду постоянно поститься и никогда не оставлю пост». А третий сказал: «А я буду сторониться женщин и никогда не женюсь». Посланник Аллаха <sas/> пришёл и сказал: <i><b>«Клянусь Аллахом, я больше вас страшусь Аллаха и больше вас боюсь Его, однако иногда я пощусь, а иногда оставляю пост, и я молюсь по ночам и сплю, и я заключаю браки с женщинами, а кто отказывается следовать моей Сунне, тот не имеет ко мне отношения»</b></i> [Бухари, 5062; Муслим, 1401].

        Некоторые люди считают благочестием отворачиваться от жён и детей, но это не относится к тому, что любит Аллах и Его Посланник, и так не поступали пророки. Истинный аскетизм, равнодушие к мирским благам — это когда сердце человека не привязывается к мирской суете, к имуществу, к высокому положению и постам, к внешнему виду и к главенству.
    </p>
</content>