<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Современные проявления роскошества</h1>

    <p>
        В нашей сегодняшней жизни можно обнаружить самые разные проявления роскошества. Приведём примеры.

        <b>1. Чрезмерное внимание к волосам.</b> Имеются в виду новые причёски, бесконечное расчёсывание волос, покупка огромного количества средств для ухода за волосами, чтобы они выглядели наилучшим образом.

        Ислам велит придерживаться умеренности, в том числе и в вопросе ухода за волосами. Он велит тем, у кого есть волосы, заботиться о них, но запретил постоянно расчёсывать их и умащать благовониями каждый день — это можно делать через день.

        Абу Хурайра <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> сказал: <i><b>«Пусть тот, у кого есть волосы, заботится о них»</b></i> [АбуДавуд, 4163].

        ‘Абдаллах ибн Мугаффаль <radu/> передаёт, что Посланник Аллаха <sas/> запретил ухаживать за волосами часто, то есть ежедневно, но разрешается делать это через день.

        Ибн аль-Каййим <footnote id="1"/> (да помилует его Аллах) сказал: «В действительности эти два хадиса вовсе не противоречат друг другу. Рабу Аллаха велено заботиться о волосах, но при этом ему запрещена чрезмерность в этом, переходящая в изнеженность. Он должен заботиться о волосах, но при этом изнеженность и роскошь не должны становиться привычными для него, и ему следует ухаживать за волосами через день».

        <b>2. Чрезмерность в гигиене и украшении себя.</b> Бывает, что человек часами лежит в ванне, а некоторые добавляют в воду ароматические масла и пену для ванны и другие средства, придуманные сегодня для создания комфорта и неизвестные ранее.

        Да, ислам действительно призывает к чистоте и украшению и даже настаивает на этом. Всевышний Аллах сказал: <b>«О сыны Адама! Облекайтесь в свои украшения при каждой мечети»</b> (сура 7 «Преграды», аят 31).

        Однако при этом следует избегать чрезмерности и роскоши. Ибн ‘Абд-аль-Барр сказал: «Украшения и очищение разрешены при условии, что человек не доходит до чрезмерности, утопания в роскоши и подражания тиранам».

        Если человек просто моется и соблюдает правила личной гигиены, пользуясь, например, дезодорантами, устраняющими запах пота, неприятный для окружающих, будь то в мечети или в любом другом месте, то это не имеет никакого отношения к роскошеству. Роскошество — это чрезмерность во всём этом, когда человек тратит на подобные средства и процедуры большие деньги и много времени.

        <b>3. Чрезмерность в покупке очень дорогой фирменной одежды.</b> Не так уж давно были времена, когда многие люди не имели даже сменной одежды и, постирав свою, вынуждены были сидеть дома и дожидаться, пока она высохнет. А потом Аллах одарил людей так, что у человека появилось и две, и три, и десять одежд. Ничего страшного и греховного в этом нет — до тех пор пока это не выходит за пределы обычного и разумного.

        Есть люди, которые носят исключительно одежду, которую модельеры создают специально по их индивидуальному заказу, чтобы быть уникальными и отличаться от всех остальных людей. Если это не роскошь и изнеженность, то что же такое роскошь?!

        Нам было велено носить хорошую одежду, которая служит свидетельством тех милостей, которыми одарил нас Аллах, однако не выходить за пределы умеренности.

        ‘Абдаллах ибн Мас‘уд передаёт, что Пророк <sas/> сказал: <i><b>«Не войдёт в Рай человек, в сердце которого есть высокомерие хотя бы весом с пылинку».</b></i> Один человек воскликнул: «Но ведь человеку хочется, чтобы его одежда и обувь были красивыми!» Пророк <sas/> сказал: <i><b>«Поистине, Аллах прекрасен, и Он любит прекрасное. А высокомерие — это отвержение истины и презрительное отношение к людям»</b></i> [Муслим, 91].

        Абу аль-Фарадж ибн аль-Джаузи сказал: «Наши праведные предшественники носили среднюю одежду, не очень хорошую, не очень плохую, и выбирали лучшую одежду для пятничных молитв, праздников и встреч с братьями по вере. И они не считали, что выбирать наилучшее — это плохо. Что же касается одежды, которая позорит носящего её и подчёркивает аскетизм и бедность, как будто он жалуется таким образом на Всевышнего Аллаха… эта одежда становится поводом для пренебрежительного отношения к носящему её, и она нежелательна, и она порицаема и запрещена» [Куртуби. Тафсир].

        Лучшее во всём — умеренность и золотая середина.

        <b>4. Чрезмерность в еде и питье.</b> Роскошествующие люди покупают деликатесную еду и напитки и едят и пьют лишь то, что стоит больших денег. Им подавай только дорогие и изысканные яства.

        Они не довольствуются в каждый приём пищи одним двумя блюдами, а требуют, чтобы стол непременно был уставлен разными блюдами, и если перед ними поставят какой-нибудь один вид еды, они не станут есть его и возмутятся.

        Аль-Куртуби упоминает «запрет есть сверх достаточного, а также то, что относится к роскоши» [Куртуби. Тафсир].

        К проявлениям роскошества в пище и питье относится и то, что многие люди едят только свежеприготовленную еду, а если эта еда постояла в холодильнике, то они ни за что не возьмут её в рот, а просто выбросят в мусорное ведро. Они считают недостойной себя еду, которая пролежала ночь в холодильнике, даже если от этого ничуть не изменился её вкус и внешний вид. Это просто роскошество, да убережёт нас от него Аллах.

        Нет ничего греховного в том, что человек время от времени позволяет себе хорошую еду или покупает какой-нибудь относительно дорогой деликатес. Однако это не должно превращаться в привычку. Если человек делает это постоян но, каждый день, то это неприемлемо с точки зрения Шариата и просто неразумно.

        Ещё одно проявление роскошества, связанное с едой, использование дорогой посуды. Некоторые зажиточные семьи едят исключительно из посуды дорогих марок, покупают сковородки и кастрюли исключительно самых известных фирм и так далее. Они отказываются использовать обычную, среднюю покрасоте посуду — тарелки, кастрюли, стаканы и так далее.

        Ещё одно проявление роскошества — посещение дорогих, всемирно известных ресторанов, которые в действительности отличаются от других заведений только названием и красивым декором.

        К проявлениям роскошества, связанным с едой и питьём, относится и регулярное употребление газированных напитков. Есть люди, которые запивают газировкой завтрак, обед и ужин. Да и как же без этого? Ведь людям необходимо какое-нибудь средство, способствующее пищеварению, после того, как они предаются чревоугодию, набивая желудок разными видами еды и сладостей, и объедаются так, что их желудки просто не в состоянии переварить самостоятельно!

        Ибн Сирин (да помилует его Аллах) передаёт, что один человек спросил Ибн ‘Умара (да будет доволен Аллах им и его отцом): «Не приготовить ли для тебя джавариш?» Он спросил: «А что такое джавариш?» Тот ответил: «Средство от тяжести в желудке после переедания» <footnote id="2"/>. Он сказал: «Я не ел досыта уже четыре месяца и не потому, что мне нечего есть, а потому что застал людей, которые то ели досыта, то голодали» [Ахмад. Зухд].

        <b>5. Свадебные торжества.</b> К сожалению, свадебные торжества почти повсеместно отличаются излишествами и многочисленными проявлениями роскоши. Каждый старается придумать что-то новое, и люди соревнуются друг с другом, организуя эти торжества.

        Залы для проведения торжества арендуют за космические цены. Стоимость свадебного платья — это вообще отдельная история. Причём в большинстве случаев вся эта подготовка ложится тяжким грузом на плечи жениха.

        Проявления роскоши на свадебных торжествах не ограничиваются пусканием денег на ветер и распространением зависти и ненависти среди людей. Это явление внушает многим молодым людям отвращение к браку и ставит их перед выбором: жить холостой жизнью с её искушениями или жениться, забравшись в долги…

        <b>6. Дорогие телефоны, аксессуары и номера.</b>  К проявлениям роскошества, часто встречающимся в современной жизни, относится приобретение новейших моделей мобильных телефонов и разных дополнений к ним. Стоит добавить сюда и распродажи оригинальных номеров, которые продаются с молотка и приобретаются за бешеные деньги.

        <b>7. Автомобили, украшения к ним и их номера.</b> Сегодня многие зажиточные люди стремятся приобрести новейшие модели дорогих автомобилей. Богатые люди меняют машины каждый год и платят большие суммы, чтобы приобрести оригинальный номер для своего автомобиля. По всему миру организуются аукционы, на которых продаются такие номера, и на их приобретение тратятся миллионы…

        <b>8. Чрезмерность в строительстве дома и обстановке.</b> Многие семьи меняют мебель регулярно, и этот процесс идёт практически постоянно. Некоторые меняют мебель раз в полгода, другие — раз в год, тогда как остальные делают это раз в три года или в пять и так далее — в соответствии с финансовыми возможностями каждой семьи.

        А уж о приобретении различных украшений и предметов роскоши для дома можно говорить бесконечно. Что только не появляется в домах из предметов как местного производства, так и привезённых из-за границы, и дизайнеры интерьеров зарабатывают на этом большие деньги.

        В наше время даже ванные комнаты стали украшать, как парадные залы: мозаика, мрамор, хрусталь…

        <b>9. Чрезмерность в найме прислуги.</b> Сегодня многие уже не ограничиваются тем, что нанимают помощницу, которая помогает хозяйке дома справляться со своими обязанностями и выполнять домашнюю работу. Некоторые нанимают уже не сколько служанок: одну для уборки, другую для приготовления пищи, третью для присмотра за детьми и так далее. Нанимают садовника для ухода за деревьями в саду, нанимают охранника и водителя, а то и несколько — для каждого члена семьи.

        В некоторых домах прислуги оказывается больше, чем членов семьи.

        <b>10. Чрезмерность в отдыхе и развлечениях.</b> Строительство и оборудование развлекательных комплексов и гостиниц требует огромных средств. А теперь попробуйте представить, сколько средств тратят на эти весьма популярные объекты их посетители, приезжающие туда пожить, отдохнуть, поесть, поиграть, покататься на аттракционах и так далее.

        <b>11. Приобретение вещей, принадлежавших знаменитостям.</b> Платок Умм Кульсум был продан за пять миллионов долларов. Ручку, которой Наджиб Махфуз писал свою ересь и неверие, продали за шесть тысяч долларов. Одежду принцессы Дианы разрезали на маленькие кусочки и продали каждый за 25 долларов, и получилась прибыль в миллионы долларов. Это очень выгодная торговля, посредством которой можно нажиться на богатых людях.

        Все эти проявления роскошества встречаются в современном мире и представляют огромную опасность. Мы должны быть бдительными и помнить о них, чтобы вовремя остановиться.
    </p>

    </footnote-content>
        <footnote-content id="1">
            <p>
        Абу ‘Абдаллах Мухаммад ибн Абу Бакр, известный как Ибн Каййим альДжаузийя или Ибн аль-Каййим. Родился в Дамаске. Ученик Ибн Таймийи. Выдающийся учёный ислама, известный своим равнодушием к мирским благам и усердным поклонением Аллаху. Автор множества трудов. Среди его учеников — Ибн Касир, Ибн Раджаб, аз-Захаби, ас-Субки и другие.
            </p>
        </footnote-content>

        <footnote-content id="2">
            <p>
        Иными словами, это средство, исполняющее те же функции, что и газированные напитки, которыми сегодня запивают обильные трапезы.
            </p>
        </footnote-content>
    </footnotes>
</content>