<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content>
    <h1>Влияние роскоши на сердце</h1>

    <p>
        Радость, вызванная мирскими благами, наслаждение ими и изнеженность удовольствиями мира этого — смертельный яд, который бежит по жилам и оказывает очень вредное влияние на сердце человека. Ниже приводятся некоторые примеры.

        <b>1. Порабощение сердца.</b> Здравое сердце — то, которое свободно от ширка (придавания Аллаху сотоварищей), сомнений, любви к миру этому и привязанности к нему. Поэтому обладатель такого сердца окажется в числе спасённых в Судный день — в отличие от этих роскошествующих людей, сердца которых порабощены страстями и наслаждениями. Абу Хурайра <radu/> передаёт, что Пророк <sas/> сказал: <b><i>«Несчастен раб динара, и раб дирхема, и раб бархата, и раб дорогой одежды. Если ему дают, он доволен, а если не дают, он недоволен. Да будет он несчастным и да опрокинется он, а если уколет его колючка, да не извлечёт он её!»</i></b> [Бухари, 2887].

        Посланник Аллаха <sas/> сказал о роскошествующих, что они — рабы динаров, дирхемов и дорогой одежды, потому что они любят ради этих вещей, и ненавидят из-за этих вещей, и делают всё ради них.

        <b>2. Привязанность к миру этому и отвлечённость от мира вечного.</b> Сердце роскошествующего человека привязано к удовольствиям. Всевышний Аллах сказал: <b>«Но нет! Вы отдаёте предпочтение мирской жизни, хотя Последняя жизнь — лучше и дольше»</b> (сура 87 «Всевышний», аяты 16–17).

        Ибн аль-Каййим (да помилует его Аллах) сказал: «Если сердца равнодушны к накрытым столам мира этого, они сядут за столы мира вечного вместе с приверженцами этого призыва, а если они удовольствуются столами мира этого, то лишатся столов мира вечного» [Фаваид].

        <b>3. Занятость сердца попытками обрести счастье.</b> Цель многих людей, стремящихся к удовольствиям и разным видам роскоши, — стать счастливыми. Не имея счастья, сердце человека пребывает в состоянии тревоги и беспокойства до тех пор, пока не обретёт желаемое. Но счастье, обретаемое посредством мирских благ, — мираж, который никогда не станет реальностью. Человек бежит и бежит за ним, но счастливым так и не становится.

        Зайд ибн Сабит <radu/> передаёт, что Пророк <sas/> говорил: <b><i>«Дела того, чья цель — мир этот, Аллах приведёт в расстройство, и поместит его бедность меж глаз его, и не достанется ему из мира этого ничего, кроме предопределённого ему. А дела того, чьё намерение [связано с] миром вечным, Аллах приведёт в порядок, и поместит его богатство в сердце его, и придёт к нему мир этот против воли своей»</i></b> [Ибн Маджа, 4105].

        Ибн аль-Каййим рассказывал о своём наставнике Ибн Таймийи, который подвергался преследованиям и которого мучили и держали под стражей. У него забрали его свитки, перья и чернила и лишили его возможности поддерживать связь с внешним миром. Это было во время его заключения в Дамаске. Ибн аль-Каййим сказал о нём: «Аллах знает: я не видел человека, жизнь которого была бы лучше; несмотря на суровые условия и полное отсутствие удобств и комфорта, несмотря на заключение, угрозы и мучения — несмотря на всё это он относился к числу людей, ведущих самую замечательную жизнь. Он был спокоен и счастлив, в сердце его была сила, в душе — радость, а на лице — сияние благоденствия. Когда страх наш усиливался, и у нас появлялись скверные предположения, и земля начинала казаться нам тесной, мы шли к нему. И стоило нам увидеть его и услышать его слова, как всё это разом улетучивалось и появлялось спокойствие, сила, уверенность, умиротворение. Пречист Тот, Кто показывает Своим рабам Рай ещё до встречи с Ним и распахивает перед ними врата его в обители деяний, и доносит до них благоухание его, заставляя их отдавать все силы ради обретения его и опережать друг друга в стремлении к нему… Один из них говорил: “Если бы правители и сыновья правителей узнали о нашем положении, они сражались бы с нами своими мечами, лишь бы обрести его”» [Вабиль].

        <b>4. Роскошество влечёт за собой другие недуги сердца.</b> Это высокомерие, хвастливость, бахвальство, нарциссизм. И роскошество гонит прочь скромность и мягкость.

        <b>5. Роскошество побуждает человека присоединяться к нечестивым.</b> Причина в том, что нечестивых, порочных и развратных людей обычно много там, где удовольствия и наслаждения, тогда как люди религиозные и равнодушные к мирским благам, напротив, обходят эти места стороной и не стремятся посещать их.

        Одного из благочестивых как-то спросили: «Что сделало тебя равнодушным к миру этому?» Он ответил: «В нём мало верности, много грубости и соучастники его <footnote id="1"/> низки» [Мадаридж ас-саликин].

        <b>6. Вред, который роскошество наносит телу.</b> Тела роскошествующих людей лишены выносливости и подвержены болезням, потому что Аллах приспособил тела людей к перенесению трудностей, и если человек поступает наперекор своей инстинктивной природе, то болезни постигают его одна за другой.

        Ибн Раджаб (да помилует его Аллах) сказал: «Ему не было велено избегать холода таким образом, чтобы вообще никогда не чувствовать его, ибо в этом тоже заключается вред. Один из правителей так берёг себя от зноя и холода, что ему вообще никогда не доводилось чувствовать их, и внутренность его испортилась, и он быстро умер» [Лятаиф].

        Роскошество сказывается на здоровье, ослабляя иммунитет человека и лишая его способности справляться с трудностями, которые встречаются ему на жизненном пути.

        <b>7. Роскошество заставляет человека напрасно тратить время.</b> Роскошествующий человек попусту тратит время в поисках новых удовольствий и наслаждений, и если бы он понимал важность и ценность времени, он не стал бы растрачивать его на мимолётные наслаждения.

        Ибн ‘Аббас (да будет доволен Аллах им и его отцом) передаёт, что Пророк <sas/> сказал: <b><i>«Две милости люди не ценят должным образом: здоровье и свободное время»</i></b> [Бухари, 6412].

        <b>8. Роскошество делает человека ленивым в поклонении.</b> Роскошествующий человек стремится ублажать себя всеми возможными способами и не находит времени для чтения Корана. То же самое можно сказать и о посте, ночных молитвах и других видах поклонения.

        <b>9. Роскошество развращает общество.</b> Роскошество членов общества делает это общество ленивым, уменьшая производство и оказывая влияние на все сферы человеческой деятельности — сельское хозяйство, промышленность, торговлю и так далее, потому что привычка к роскоши заставляет людей растрачивать время и здоровье впустую.
    </p>

    <footnotes>
        <footnote-content id="1">
            <p>
                То есть люди, которые привязаны к этому миру и помыслы которых связаны с ним.
            </p>
        </footnote-content>
    </footnotes>
</content>